\mainmatter
\color{red}
\chapter[Weißgurt]{7. Kyo - Weißgurt}
\color{black}
\section{Hello World}
Wenn Du PyCharm startest, sollte der Start bei Dir ungefähr so aussehen:

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{Pictures/8-1-Pycharm-2.png}
\end{center}

Klicke auf „New Project“. Dann schaut es ungefähr so aus:

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{Pictures/8-1-Pycharm-3.png}
\end{center}

Bei der obersten Zeile mit Location änderst Du den Projektnamen auf
„HelloWorld“. Das ist Dein Projektname. Die weiteren
Einstellmöglichkeiten hier werden wir mit der Zeit kennen lernen. Dann klickst
Du auf „Create“. Unter Umständen rödelt Deine Kiste jetzt einen Moment.
Im nächsten Schritt baut sich der Editor auf. In dem Teil main.py steht
allerhand Zeug. Das löschst Du jetzt einfach - entweder Du markierst es mit der
Maus und drückst die Entf-Taste oder - Tastaturkürzel lernen ist immer gut - mit
Strg+A oder Control+A alles markieren und dann Entf drücken. Dann sollte das bei
Dir ungefähr so ausschauen:

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{Pictures/8-1-Pycharm-4.png}
\end{center}

Okay, jetzt kann es losgehen.\par
Warst Du schon mal in einem Dojo? Falls nicht - immer wenn man ein Dojo betritt
und verläßt gibt es eine kleine Verbeugung als Gruß. Beginnt man mit einer neuen Programmiersprache, gibt
es auch ein solches „Ritual“. Man beginnt damit, den Computer „Hello World“
ausgeben zu lassen. Um etwas ausgeben zu lassen, verwenden wir den Befehl print
(engl. drucken). Das wollen wir jetzt probieren:

\begin{python}
    print("Hello World")
\end{python}

Jetzt führst Du das Programm aus: Du gehst in der Menüzeile auf „Run“ und dort
auf den obersten Punkt „Run 'main'“. Dann sollte sich unten ein Fenster
aufbauen, in welchem das Ergebnis Deines Programms ausgeführt wird.

\begin{center}
    \includegraphics[scale=0.2]{Pictures/8-1-Pycharm-5.png}
\end{center}

Wenn da „Hello World“ steht hast Du es geschafft und Dein erstes Programm
geschrieben. Okay, noch ein sehr kleines, aber immerhin. Wenn bis hierin nicht
gekommen bist - bitte zögere nicht und lass Dir helfen! Hier können
unvorhersehbare Stolpersteine im Weg liegen, die Du vielleicht nicht ohne etwas
Unterstützung aus dem Weg geräumt bekommst.

Frag jemanden aus dem Umfeld, komm
beim uns zum Videotreff oder wenn es Dir möglich ist persönlich mit Deinem
Rechner vorbei. Anders gesagt - wenn das hier nicht läuft, kann der Rest auch
nicht laufen. Es ist gut, wenn Du Dich selber daran versuchst, aber lass Dich
nicht entmutigen, wenn es nicht klappt.

\section{Schleifen}
Als nächstes wollen wir dieses „Hello World“ zehnmal ausgeben. Eine einfache
Methode wäre jetzt sowas:

\begin{python}
    print("Hello World")
    print("Hello World")
    print("Hello World")
    print("Hello World")
    print("Hello World")
    print("Hello World")
    print("Hello World")
    print("Hello World")
    print("Hello World")
    print("Hello World")
\end{python}

Aber der gute Admin ist faul - wenn er stupide Dinge mehrfach machen muss,
automatisiert er sie. Und genau hier sind Computer ja auch echt stark. Zehnmal
geht noch gut, wenn Du 100 mal das machen müsstest, wäre es schon nervig. Und Du
müsstest, um sicher zu gehen, dass es nicht 99 oder 101 sind, mehrfach nachzählen.
Schöner wäre es doch, wenn wir dem Computer sagen könnten, dass er diese
Befehlszeile n-mal wiederholen soll. Das machen wir mit einer sogenannten
For-Schleife oder For-Loop.

\begin{python}
    for i in range(10):
    print("Hello World")
\end{python}

Die Einrückung erzeugst Du, indem Du die Tab-Taste verwendest. Das ist die Taste
zwischen CapsLock (dauernd groß schreiben und der \^{}-Taste ). Probiere es gleich mal aus, indem Du wieder auf „Run“ und dann auf „Run 'main'“ gehst.
Zähle die Ausgabe nach. Sind es wirklich zehn „Hello World“?\par

Okay, jetzt bist Du dran. Als nächstes bau den Code bitte so um, dass es zu
folgender Ausgabe kommt:

\begin{python}
    Hello
    World
    World
    World
    World
    World
\end{python}

Geschafft? Dann gleich zur nächsten Übung. Versuche folgende Ausgabe zu
erzeugen:

\begin{python}
    Hello
    World
    Hello
    World
    Hello
    World
    Hello
    World
    Hello
    World
\end{python}

\section{Was passiert in der Schleife?}
Dabei solltest Du „Hello“ und „World“ jeweils nur einmal schreiben. Wenn Du da
Schwierigkeiten hast, dann einen Hinweis: Zur For-Schleife zählt alles das, was
eingerückt ist. Diese Einrückung ist eine Besonderheit der Programmiersprache
Python. Es gibt Sprachen die solche zusammenhängenden Blöcke mit begin und end
markieren, die meisten Sprachen verwenden dafür Klammern. Python rückt ein.
Hintergrund ist, dass man dies bei den anderen Programmiersprachen auch machen
soll, damit der Code übersichtlicher und verständlicher wird. Die Tugend ist bei
Python Pflicht. Rücke zwei print-Zeilen unterhalb der For-Schleife ein und lass
sie Dir ausgeben. Dann probierst Du aus, wenn die erste nicht eingerückt ist und
wenn die erste, aber nicht die zweite eingerückt ist. Der erste Fall wirft Dir
einen Fehler aus. Warum? Weil Python erwartet, dass es zu der Schleife einen
Inhalt gibt. Rückst Du nichts ein, fehlt dieser Inhalt.\par

\begin{wrapfigure}{r}{7cm}
    \includegraphics[width=6.5cm]{Pictures/Tie_shoelace.png}
    \caption{Schleifen für Schuhe...}
\end{wrapfigure}

Was passiert jetzt bei dieser Schleife? i ist eine sogenannte Variable. Das
kennst Du bestimmt schon aus dem Matheunterricht. Ihr wird mit jedem Durchlauf eine Zahl zugewiesen. range(10) gibt an, dass mit jedem Durchlauf i um eins erhöht
werden soll, bis es 10 ist. Klingt wenig verständlich? Lass Dir einfach mal
ausgeben, was in i in jedem Durchlauf drin steckt.

\begin{python}
    for i in range(10):
    print("i lautet: ", i)
\end{python}

range kann noch mehr. Folgender Code beziehungsweise dessen Ausgabe sollte Dir
das ganze zeigen:

\begin{python}
    for i in range(5, 25, 3):
    print("i lautet: ", i)
\end{python}

Du kannst also Startwert, Endwert und Schrittweite definieren. Diese Zahlen
können auch negativ sein. Spiel damit ein wenig rum und gib ein paar andere
Zahlen ein.\par

Jetzt wollen wir noch eine Übung machen - lass uns einen Tannenbaum als
sogenannte ASCII-Art zeichnen. Wir gehen später noch genauer darauf ein, was
ASCII ist, aber im kurzen sind es die Buchstaben und Zeichen, die Du so am
Computer siehst. Damit kann man kleine Kunstwerke schaffen. Versuche bitte, dass
folgendes ausgegeben wird:

\begin{python}
    *
    ***
    *****
    *******
    *********
    ***********
    *************
    **
    **
    **
\end{python}

Die Herausforderung ist es jetzt, mit möglichst wenig Code auszukommen. Wir
zeigen hier bewusst keine Musterlösung. Lasst uns gemeinsam im CoderDojo darauf
schauen, welche unterschiedlichen Wege Ihr so geht. Dabei lernt Ihr voneinander
eine Menge. Es ist immer gut, auch fremden Code zu sehen.\par

Und weil ASCII-Art so schön ist, „male“ noch eine Sanduhr (knobel auch hier, wie
Du mit möglichst wenig Code auskommst):

\begin{python}
    *****
    ***
    *
    ***
    *****
\end{python}

\section{Benennung von Variablen}
Muss das eigentlich ein „i“ sein? Nein. Erlaubt ist für Variablen eine Menge. Du
kannst groß- und kleinschreiben, Zahlen reinnehmen, Unterstriche dürfen auch
drin sein. Python-Befehle dürfen nicht verwendet werden, da diese reserviert sind (die lernst Du jetzt mit der Zeit). Eine Variable darf jedoch nicht mit einer Zahl anfangen. Dann gibt es
ein paar Regeln, die zwar nicht zwingend sind, bei denen Du aber mit Zeit immer
mehr sehen wirst, dass es total Sinn macht, sich diese von Anfang an
anzugewöhnen:
Variablennamen sollten immer klein anfangen, außer es handelt sich um eine
Klasse. Was das ist, kommt ein ganzes Stück später. Merke Dir jetzt nur - sie
beginnen mit einem kleinen Buchstaben. Unterstriche sind zwar erlaubt, aber
nicht üblich. Besser ist die sogenannte CamelCaseSchreibweise, also verschiedene
Wörter zusammenzusetzen und mit einem großen Buchstaben anzufangen und
zusammen zu schreiben. Und Variablen sollten einen zeigen, was sie machen.
Müsste es dann nicht besser „Schrittzähler“ statt „i“ heißen? Jein. Bei
Schleifen gibt es quasi die Ausnahme von der Regel, dass i (und bei mehreren
ineinander greifenden Schleifen j, k etc.) üblich sind. Die Variablen sollten
gleichzeitig möglichst kurz sein, damit man nicht so viel schreiben muss, aber
lang genug, dass man sie versteht. Das kommt also immer auf das konkrete Problem
an. Wenn Du drei Koordinaten definieren willst, können x, y und z super
Variablennamen sein. Wenn Du aber mehrere hast, hilft x1 und x2 vielleicht nicht
mehr weiter, weil Du jedes mal neu überlegen musst, wofür x1 und x2 stehen
sollte. Das ganze sind keine starren Regeln, Du wirst sehen, dass wir gerade bei kleinen Codestücken uns ebenso nicht sklavisch daran halte. Behalte sie jedoch im Hinterkopf und Du
wirst mit der Zeit ein Gefühl dafür gewinnen, wie gute Bezeichnungen aussehen.
Das mag sich an dieser Stelle noch komisch anhören, ist aber tatsächlich ein
wichtiges Thema.
Und als letzte Regel - wähle die Namen möglichst in Englisch.
Wenn Dein Englisch noch nicht so gut ist, ist das am Anfang noch nicht so
wichtig. Aber später wirst Du in größeren Gruppen coden. Dank des Internets
passiert das nicht unbedingt nur mit Menschen, die Deutsch sprechen. Deshalb
macht es Sinn, gleich alles in Englisch zu machen.

\section{Rechnen}
Computer heißen nicht umsonst auch Rechner. Die „üblichen“ Rechenoperationen
funktionieren hier natürlich auch. Das wollen wir uns mit ein wenig Code
anschauen. Lösch Deinen bereits geschriebenen Code, schreib den Mustercode ab
und schau Dir die Ausgabe an.

\begin{python}
    a = 10
    b = 5
    print("10 + 5 =", a + b)
\end{python}

Hier kurz die wichtigsten Rechenarten, die Du in Python nutzen kannst:

\begin{itemize}
    \item + addieren    
    \item -- substrahieren
    \item * multiplizieren
    \item / dividieren
    \item // Ganzzahldivision (teste 22/8 und 22//8)
    \item \% Modulo (gibt den Rest aus, teste 22\%8)
    \item ** für Potenzen, also 3-Quadrat ist 3**2
\end{itemize}

Diese Klammern ( ) kannst Du auch verwenden. Wie beim
Taschenrechner werden „Kommazahlen“ mit einem Punkt ausgegeben. Spiele damit ein
wenig rum und probiere auch mal aus, ob die Regle Punkt-vor-Strich beachtet wird
und wie mit Klammern diese Regel „umgangen“ werden kann.

Versuche bitte folgendes auszurechnen:

$$ (\frac{1}{2} - \frac{1}{4} + \frac{4+3}{8} ) * 2 $$

Wenn Du richtig gerechnet hast, sollte 2.25 rauskommen. Wenn nicht, hast du vielleicht ein falsches Rechenzeichen gesetzt oder die Klammern nicht richtig positioniert.\par

Es gibt noch mehr Möglichkeiten, wie beispielsweise Wurzelziehen. Dafür muss aber ein zusätzliches Modul eingebunden werden. Dazu kommen wir noch.\par

\section{Eingaben}
Jetzt wollen wir den/die Benutzer:in einbinden. Die Eingabe einer Benutzerin
weisen wir einfach einer Variable zu. Und wir sagen dem Benutzer noch, was er
oder sie hier eingeben soll. Das schaut so aus:

\begin{python}
    userInput = input("Bitte gib eine Zahl ein: ")
\end{python}

Jetzt bist Du wieder dran. Kombiniere das gelernte. Frage die Benutzerin nach
zwei Zahlen, addiere sie und gib sie aus. Wenn das funktioniert, lege um den
Codde eine For-Schleife herum, die dafür sorgt, dass der Code dreimal ausgeführt
wird. Teste ihn. Kommen beim zweiten Anlauf komische Ergebnisse heraus? Versuche
rauszubekommen, woran das liegt. Es hilft, sich bei jeder Zeile zu überlegen,
was diese macht und welche Variablen gerade welchen Wert haben. Falls Du hier zu
keinen Ergebnis mehr kommst, lass uns in einem virtuellen CoderDodo gemeinsam
drauf schauen. Probiere auch mal aus, was passiert, wenn man einen Buchstaben,
statt eine Zahl eingibt. Wie man solche Fehleingaben der Benutzenden verhindert, kommt
etwas später.

\section{Bedingungen}
Kommen wir zu einem neuen Element: Bedingungen. Es gibt recht häufig
Situationen, in denen etwas zu entscheiden ist. Dabei müssen etwas vergleichen.
Da ein Gleichheitszeichen bereits mit der Zuweisung für eine Variable belegt ist, nimmt man
einfach zwei Gleichheitszeichen. Das folgende Beispiel ist sehr simpel, zeigt
Dir aber, wie es funktioniert:

\begin{python}
    a = input("Bitte gib eine Zahl ein: ")
    b = input("Bitte gib noch eine Zahl ein: ")
    if a == b:
    print("a und b sind gleich")
    else:
    print("a und b sind ungleich")
\end{python}

Es kommt häufiger vor, dass wir mehrere Vergleiche machen müssen. Wie das
ausschuat, zeigt das nächste Beispiel. Die Zeichen „<“, „>“, „<=“ und „>=“
solltest Du bereits aus der Schule kennen. Um zusagen, dass etwas ungleich ist,
schreibt man „!=“.

\begin{python}
    a = input("Bitte gib eine Zahl ein: ")
    b = input("Bitte gib noch eine Zahl ein: ")
    if a == b:
    print("a und b sind gleich")
    elif a < b:
    print("a ist kleiner als b")
    elif a > b:
    print("b ist kleiner als a")
    else:
    print("Ich bin verwirrt.")
    print("Habe fertig.")
\end{python}

Das Programm springt also in if und führt einen Vergleich durch. Ist der
erfolgreich, springt es gleich an das Ende dieser Bedigung. In die anderen
Codeteile schaut es gar nicht mehr herein. In den else-Teil kommt es nur dann rein,
wenn keiner der vorher aufgeführten Bedingungen wahr war. Alles klar soweit?
Dann hast Du schon wirklich wesentliche Elemente gelernt, mit denen man schon
eine Menge machen kannst.

\section{Übungen}
Auf geht es zu ein paar Übungen, um das neu erlernte zu festigen. 

\subsection{Grundumsatz}
Mit der sogenannten Harris-Benedict-Formel lässt sich (ungefähr) berechnen,
wieviel Kilokalorien ein Mensch pro Tag verbraucht. Bei Männern lautet
diese:\par
G = 66,47 + 13,7 * m  + 5 * l - 6,8 * t\par
und bei Frauen:\par
G = 655,1 + 9,6 * m + 1,8 * l - 4,7 * t\par
Denk bitte daran, dass der Dezimaltrenner bei python (und quasi allen anderen
Programmiersprachen) der Punkt und nicht das Komma ist.\\
G ist dabei der Grundumsatz, m steht für das Körpergewicht in kg, l für die
Körpergröße in cm und t für das Alter in Jahren. Schreibe ein Programm, dass die
Nutzenden die notwendigen Informationen abfragt und dann den Grundumsatz
auswirft. Dieser wird in Kalorien, richtigerweise in Kilokalorien
ausgegeben. Da diese Einheit zwar gebräuchlich, aber veraltet ist, gib das
Ergebnis auch in Kilojoule aus. Eine Kalorie entspricht
ungefähr 4,184 Joule. Wenn Du damit ins Stocken kommst, versuche erstmal
Testwerte (bsp. 80 kg, 170 cm und 25 Jahre) den Variablen zuzuweisen und die
Ergebnisse für Männer und Frauen beide ausgeben zu lassen.

\subsection{Summen}
Bitte frage den Benutzer nach einer Zahl. Addiere dann alle Zahlen von 1 bis zur
Zahl die die Benutzerin Dir angegeben hat und gib das Ergebbis aus.
Beispielsweise Du bekommst eine 5 übergeben, dann soll die Rechnung 1+2+3+4+5
lauten.

\subsection{Schach mit ASCII-Art}
Gib ein Schachbrett (8x8-Feld) aus. Dabei sollen die weißen Felder mit einer 0
dargestellt werden und die schwarzen Felder mit einer \#. Verwende dafür
For-Schleifen. Auch hier gilt - weniger Code ist mehr. Wenn Du den Code fertig
hast und die Ausgabe stimmt - nimm Dir Zeit und überlege, ob es nicht doch noch
eine Lösung gibt, mit der Du das Ergebnis mit einer einfacheren Lösung
hinbekommst. Und auch wenn Dir ein erster Lösungsansatz nicht einfällt - Geduld.
Grübeln und probieren gehört dazu.

\section{Variablentypen und Stringspielereien}
Inzwischen hast Du schon recht viel mit Variablen gearbeitet. Ist Dir dabei
aufgefallen, dass bei einem a = input("Gib was ein: ") und a = 1 das erste a für
einen Text steht und das zweite für eine Zahl? In vielen Programmiersprachen
muss man bevor man eine Variable das erste mal nutzen kann, dem Rechner sagen,
wie Du diese Variable verwenden willst. Das brauchst Du in Python nicht. Das hat
so seine Vor- und Nachteile. Steht eine Variable für einen Text, verwendet man
sie als String, abgekürzt str. Bei natürlichen Zahlen nennt man sie Integer,
abgekürzt int. Mit type(a) kannst Du Dir ausgeben lassen, wie die Variable
verwendet wird. Probiere mal folgenden Code aus:

\begin{python}
    a = "Das ist Text"
    print(type(a))
    a = 1
    print(type(a))
\end{python}

Ja, und? Macht das einen Unterschied? Probiere mal folgenden Code aus:

\begin{python}
    number1 = 5
    number2 = 3
    text = "Quatsch"
    print(type(number1))
    print(type(number2))
    print(type(text))
    print(number1 + number2)
    print(number1 + text)
\end{python}

Du kannst python auch anweisen, dass Variablen einen bestimmten Typ annehmen.
Mit int(a) sorgst Du dafür, dass a als Zahl behandelt wird und mit str(a), dass
es als Text verwendet wird. Probiere folgendes aus:

\begin{python}
    number1 = 5
    number2 = 3
    print(type(number1)
    print(number1 + number2)
    number1 = str(number1)
    number2 = str(number2)
    print(number1 + number2)
\end{python}

Und jetzt probieren wird es in die andere Richtung:

\begin{python}
    text1 = "alles"
    text2 = " Quatsch"
    print (text1 + text2)
\end{python}

Jetzt für vor dem print noch ein text1 = int(text1) ein und führe den Code aus.
Da wird es „knallen“, will sagen, es gibt eine Fehlermeldung. Warum ist das so?
Weil Du Zahlen nicht als Integer behandeln kannst. Mit einem

\begin{python}
    if type(a) == int:
\end{python}

kannst Du feststellen, ob a eine Zahl ist. Oben hattest Du einen einfachen
Taschenrechner gebaut. Der hat zwei Zahlen addiert, die die Benutzerin
eingegeben hat. Alles ist gut, bis der Mensch ins Spiel kommt - denn wenn der
Benutzer eine einen Buchstaben eingibt, kann er nicht mehr addieren, sondern
setzt bestenfalls die beiden Abfragen zusammen. Du hast jetzt gelernt warum das
so ist. Jetzt schreibe das Programm so, dass es pr{\"u}ft, ob der Benutzer einen
Integer eingegeben hat. Falls nicht, soll die Abfrage nochmal durchlaufen 
werden und der Hinweis erfolgen, dass nur ganze Zahlen erlaubt sind.\par

Wir wollen uns ein paar weitere Variablentypen anschauen:

\begin{python}
    a = 3.14
    print(type(a))
    a = True
    print(type(a))
    a = False
    print(type(a))
\end{python}

Der erste Typ nennt sich Float und ist für sogenannte Gleitkommazahlen. Spätestens wenn Du dividierst oder mit Prozenten arbeitest, tauchen sie auf. Hier gibt es aber echte Untiefen, da Computer nicht so rechnen, wie wir das erwarten. Auf das Thema werden wir noch mehrfach zurückkommen.\par

Interessant ist der zweite Typ. Der nennt sich Bool oder Boolean (gesprochen Buhl bzw. Buhleo). Das ist ein Gedenken an den amerikanischen Mathematiker George Boole, der im 19. Jahrhundert lebte. Dieser Variablentyp kann nur zwischen Wahr und Falsch unterscheiden. Das klingt banal, aber Du wirst sehen, dass er sehr praktisch ist und häufig Verwendung findet.\par

Nein, das war noch nicht alles. Python kennt noch mehr Variablentypen. Aber an dieser Stelle sollen uns die erst einmal genügen. Python versucht den Typ der Variable passend für Dich umzuwandenln. Wenn Du also einen String mit einem Integer addierst, würde in vielen Sprachen ein Fehler ausgeworfen werden. Python wandelt automatisch den Integer in einen String um - und wenn zwei Strings „addiert“ werden, dann hängt Python sie einfach hintereinander. Die andere Richtung geht nicht unbedingt. Denn ein String kann nur in einen Integer umgewandelt werden, wenn er nur aus Zahlen besteht. Fluch und Segen hängen oft nahe bei einander: Auf der einen Seite kann Dir diese automatische Umwandlung manch einen Programmabsturz ersparen. Auf der anderen Seite hast Du Deinen Code nicht richtig im Griff, sonst hättest Du wohl eher ausdrücklich (wir sagen explizit) die Variable umgewandelt. Will sagen - wenn a = 1 und b = ''a'' ist, dann ist a + b = 1a. Denn a wird zu einem String umgewandelt und beide werden kombiniert. Würde aber b einmal eine Zahl sein, dann würde Python nicht umwandeln, sondern sie addieren. Puh. Du müsstest also sicher sagen können, was in den Variablen drin steckt. Sicherer ist es in diesem Fall zu schreiben str(a) + str(b). Dann kannst Du Dir sicher sein, was jetzt passiert. Dieses Thema ist anfangs etwas abstrakt, aber wir kommen da so früh drauf, weil hier echte Untiefen lauern. Wenn Du das Gefühl hast, Du bekommst „komische“ Ergebnisse oder der Code läuft einfach nicht, schau Dir immer auch an, was die einzelnen Variablen gerade so machen. Wenn Du Dir unsicher bist, definiere sie explizit, also mit Variablentyp. Keine Sorge, wir werden das Thema noch üben und immer wieder darauf zurückkommen. Wichtig ist an dieser Stelle, dass Du schon davon gehört hast und versucht, einen Blick dafür zu entwickeln, mit was für einem Variablentyp Du es gerade zu tun hast. Im Code kannst Du immer mit type(Variablenname) Dir den auswerfen lassen.\par

\begin{wrapfigure}{l}{6cm}
    \includegraphics[width=5.5cm]{Pictures/SolarpanelBp.jpeg}
    \caption{Solarzellen werden mittels Lötbändchen zu Strängen, den sogenannten Strings verbunden}
\end{wrapfigure}

Die {\"U}berschrift hieß nicht nur Variablentypen, sondern auch Stringspielereien. Wie man zwei Strings wie ''ot'' ''to'' kombiniert, hast Du schon gesehen: aus ''ot'' + ''to'' wird ''otto''. Das ein String in zwei '' '' eingefasst werden muss, haben wir noch nicht explizit gesagt, ist Dir aber sicherlich schon aufgefallen. Du kannst auch das \'{} nehnen, also das Zeichen über der Raute. Beides geht, Du solltest es nur nicht in einem Code mischen. Aber was machst Du nun, wenn Du in einem String sagen wolltest: print(\dq Und er sagt: "Hallo" \dq). Nur zu, hack das ein. Soviel vorweg - das wird nichts. Denn Python liest das erste \dq{} und weiß - jetzt geht der String los. Dann kommt das zweite \dq{} und er denkt, der String ist zu Ende. Und dann kommt etwas, mit er echt nichts anfangen kann - „Hallo“. Typisch menschlicher Kram halt. Hier gibt es zwei Wege. Entweder Du schreibst print(\dq Und er sagt: 'Hallo' \dq) bzw. print(' Und er sagt: ''Hallo'' '). Oder Du sagst ihm, dass das folgende Zeichen nicht in weiter beachtet werden soll, dafür benutzen wir den sogenannten Backslash. Das ist der Querstrich beim ß, den Du mit AltGr ansteuerst. Du würdest also schreiben print(\dq Und er sagt: \textbackslash \dq Hallo \textbackslash \dq{} \dq). Python liest die ersten Anführungszeichen und weiß, der String geht los. Bei den zweiten kommt erst der \textbackslash -- da sagt sich Python -- nicht nachdenken, stumpf ausgeben. Wir nennen diesen Vorgang escapen, von entkommen oder aussteigen. Und nur damit Du es gesehen hast - man kann auch mit drei ''' arbeiten, um einen String zu definieren. Das funktioniert sogar über Zeilen hinweg.\par

Die Ausgabe von Variablen hast Du schon gesehen, auch die Kombination mit Text. Dafür gibt es einen einfachen und einen eleganten Weg. Der einfache Weg ist print(\dq Inhalt von a: \dq , a). Der ist aber veraltet und wenig elegant. Besser ist:

\begin{python}
    inhalt = 1000
    print(f"Der Inhalt ist: {inhalt}")
\end{python}

Probier mal aus! Falls Dir mal solche Konstrukte mit einem \%-Zeichen über den Weg laufen - das ist eine veraltete Methode, um Strings in Python zu formatieren. Ein Vorteil der neuen Methode ist, dass das f gerüchteweise nicht nur für format sondern auch für fast steht. Der Code kann damit schneller ausgeführt werden. Das funktioniert auch mit mehreren Variablen:

\begin{python}
    vorname = "Guido"
    nachname = "van Rossum"
    print(f"Die Programmiersprache Python wurde von {vorname} {nachname} erfunden.")
\end{python}

Auch solche „Spielereien“ funktionieren:

\begin{python}
    inhalt = 1000
    print(f"Der Inhalt hat sich vermehrt - {inhalt + 100}")
\end{python}

Wir werden später noch einmal auf das Thema zurückkommen, weil sich so beispielsweise auch etwas wie ein Datum passend formatieren lassen.\par

\section{Browser, E-Mail und Messenger}
Welchen Browser benutzt Du eigentlich? Safari, Chrome, Firefox oder Edge? Wir werden uns später noch genauer ansehen, was passiert, wenn Du mit einem Browser auf eine Internetadresse zugreifst. An dieser Stelle aber schon einmal soviel - Du überträgst immer eine Menge Daten, die viel über Dich verraten können. Klar könnte man jetzt sage, egal, was soll schon jemand damit anfangen. Aber vielleicht suchst Du auch mal nach Dingen, die andere nichts angehen, besuchst Seiten, die Unbekannte nichts angehen und vor allem nicht, dass sie Dir später vorgehalten werden können. Dir muss immer klar sein - Daten die von Unternehmen gesammelt werden können, bleiben im Zweifel dort und gehen dann wann und auch einmal verloren. Vielleicht interessiert Dich jetzt ein Mensch und später möchtest Du damit nicht später aufgezogen werden. Um das bildlicher zu machen - stell Dir vor, Dein Eltern schauten die ganze Zeit Dir über die Schultern \dots \par

\begin{wrapfigure}{l}{8.5cm}
    \includegraphics[width=8cm]{Pictures/children-593313_1280.jpg}
    \caption{Den richtigen Browser gefunden!}
\end{wrapfigure}

Es gibt Browser, die besonders gerne Daten sammeln und manche auch nach Hause schicken ebenso wie es Browser gibt, die anderen Seiten es leichter oder schwerer machen, dies zu erkennen, wer Du bist. Aktuell empfehlen wir Dir Brave zu benutzen, da er recht datensparsam ist. Abraten würden wir Dir klar von Edge und Chrome. Brave baut auf Chrome auf, ist aber eben datenschutzfreundlicher. Diese Empfehlung gilt jetzt - Software ändert sich. Da gilt es dran zu bleiben.\par

\begin{wrapfigure}{r}{4cm}
    \includegraphics[width=4.5cm]{Pictures/Brave.png}
    \caption{Brave}
\end{wrapfigure}

E-Mail ist ein ganz großes Thema. Deutlich später wollen wir ebenfalls einmal dran zu machen zu schauen, wie das eigentlich so funktioniert. Das ist aber ein eigenes und größeres Kapitel. Wir gehen davon aus, dass Du keinen eigenen E-Mail-Server betreust, sondern noch keine E-Mail-Adresse hast oder eine bei den bekannten Anbietern. Hier willigst Du teilweise sogar ausdrücklich ein, dass sie Deine E-Mails mitlesen dürfen, um Werbung für Dich zusammen zu stellen. Was soll da schon schief gehen \dots Vorab - bevor Du Dir irgendwo ein Konto anlegst, sprich bitte mit Deinen Eltern darüber! E-Mails zu unterhalten kostet Geld. Entweder das wird über Werbung finanziert (wie bei Google, gmx und anderen) oder Du zahlst dafür. Dienste wie posteo bieten Dir preiswerte E-Mails an, bei denen viel dafür spricht, dass sie nicht mitlesen (weil sie ihr Geld eben anders verdienen). Vielleicht sind Deine Eltern bereit, Dir das zu bezahlen. Oder sie schenken Dir eine Fördermitgliedschaft bei cyber4EDU e. V. und mit dem Mitgliedsbeitrag wird die Arbeit für freie, datenschutzkonforme Bildung gefördert. Da bekommst Du auch eine E-Mail-Adresse. Der einzige kostenlose Anbieter, den wir derzeit empfehlen können ist protonmail.com. Der Speicherplatz ist begrenzt, sollte aber für die meisten Sachen ausreichen. Neben dem Aspekt des Datenschutzes gibt es noch einen anderen, der nicht vergessen werden will. Um so mehr Du programmierst, um so mehr wirst Du Dich mit anderen austauschen - und da sehen andere immer wieder auch Deine E-Mail-Adresse. Mit einer Adresse von hotmail oder ähnlichen Anbietern läufst Du rum wie mit einer Clownsnase und rosa Plüschsocken. Das kannst Du besser (Plüschsocken sind natürlich eigentlich okay).\par

Und als letztes zu den Messengern. Du hast bestimmt schon gehört, dass es da gute und weniger gute gibt. Fangen wir gleich mit den Schlusslichtern an -- WhatsApp. Schmeiß das am besten gleich von Deinem Handy runter. Bei WhatsApp sendest Du jede Telefonnummer in Deinen Kontakten zu WhatsApp und damit zu Facebook -- selbst wenn deren Inhaber\*innen kein WhatsApp haben. Und Du hast die betreffenden Menschen bestimmt vorher nicht alle gefragt. Das ist nicht okay. Bring lieber Deine Freund\*innen dazu, vernünftige Messenger zu benutzen. Ja, Telegram fällt da auch aus der Liste raus. Signal will leider zur Identifizierung eine Telefonnummer, aber davon würden wir zumindest nicht abraten. Auch Threema ist okay. Du wirst später lernen, dass dezentrale Strukturen meist besser sind, als zentrale. Bei Signal braucht man unbedingt deren Server. Das geht besser. Tauglich sind hierfür Konzepte wie von Jabber, RocketChat und Matrix. Wir empfehlen an dieser Stelle ausdrücklich Matrix - vor allem, weil Du uns da auch finden wirst. Da kann man sich seinen eigenen Server schaffen. Und bei den Servern kann man dann wählen, ob man unter sich bleiben möchte (also nur die Nutzer*innen des Servers können unter einander chatten) oder ob man darüber hinaus mit anderen kommunizieren können will. Das nennt man bei Matrix föderiert sein. Sprich mit Deinen Eltern -- und wenn sie nichts dagegen haben, klick Dir bei beispielsweise bei matrix.cyber4edu.org einen kostenlosen Account. Für Matrix gibt es verschiedenste Clients, die auf dem PC, im Browser oder auf dem Handy laufen. Der bekannteste nennt sich Element. Lade Dir den runter und richte ihn Dir ein. Uns findest Du unter \dots \par

\begin{wrapfigure}{l}{7cm}
    \includegraphics[width=6.5cm]{Pictures/Cyber4EDU_sticker.png}
    \caption{cyber4EDU e. V.}
\end{wrapfigure}

Okay, mit dem richtigen Browser, einer vernünftigen E-Mail-Adresse und dem passenden Messenger ausgestattet bist Du von den Noobs erfolgreich einen ganzen Schritt hin zu den Nerds gegangen. Du fängst langsam an, Deinen Jogginganzug gegen einen Gi (das sind diese Anzüge für den japanischen Kampfsport) einzutauschen. Das schaut gleich viel besser aus! 

\section{Schleifen binden}
Wir wollen zum Thema Schleifen zurückkehren und lernen, wie wir die eleganter um Dinge herum binden können. 

\subsection{Schleifen steuern}
Zum Steuern von Schleifen lernen wir zwei neue Befehle kennen:

\begin{itemize}
    \item break
    \item continue
\end{itemize}

Diese werden vor allem interessant, wenn Du in einer Schleife eine Bedingung gesetzt hast, also eine if-else-Konstruktion. Bei \textit{break} wird die Schleife abgebrochen -- egal wieviel Schleifendurchläufe eigentlich noch geplant gewesen wären.\par

Mit \textit{continue} wird der Schleifendurchlauf ab dieser Stelle übersprungen und es geht mit dem nächsten Durchlauf weiter. Wir zeigen Dir ein Beispiel:

\begin{python}
    for i in range(5):
        print("Wir machen ")
        if i == 1:
            print("feinen Fug")
        elif i == 2:
            print("i: ", i)
            continue
            print("groben Unfug")
        elif i == 4:
            print(" genug.")
            break
    print("und so.")
\end{python}

\subsection{While-Schleife}
Neben der for-Schleife kennt Python noch einen Schleifentyp - die while-Schleife. Diese lauft solange, bis die Bedingung im Kopfteil erfüllt ist:

\begin{python}
    i = 0
    while i != 10:
        question = input("Rate die Abbruchbedingung: ")
    i = question
\end{python}

Okay, das Beispiel ist jetzt nicht der Bringer. Aber Du verstehst hoffentlich, worum es geht. Eine Vorschleife läuft grundsätzlich ihr Programm stupide ab, während die While-Schleife bei jedem Durchlauf die Bedingung des Kopfteils prüft. Das kann man wunderbar für eine endlos-Schleife verwenden:

\begin{python}
    while True:
        print("Das so lange weiter, wie die Bedingung wahr ist und sie ist immer wahr.")
\end{python}

Hier kannst Du entweder mit Strg+c bzw. Control+c den Ausstieg finden. Das ist aber nicht gerade elegant. Mit break kannst Du sauber aus der Schleife aussteigen. Wenn Du also solche endlos-Scheifen verwendest, musst Du Dir immer überlegen, wie Du da wieder rauskommst. Wenn wir mit einer grafischen Oberfläche arbeiten wird das unser Standardeinstieg werden. Ansonsten kannst Du super für so kleine Tools benutzen. Hole Dir nochmal das Programm oben für die Konfektionsgrößen hervor. Baue das Programm so um, dass der Benutzer immer wieder die Möglichkeit bekommt, die Größen neu ausrechnen zu lassen, bis er „quit“ schreibt.\par

\section{Listen}
Als erstes eine Fingerübung: Wir wollen das „große“ Einmaleins üben - also die Multiplikationsreihen von 1*1 bis 100*100. Dafür sollen zwei zufällige Zahlen ausgegeben werden und die Benutzerin gibt das Ergebnis ein. Wir prüfen dann ob es richtig oder falsch ist und geben das Ergebnis zurück. Für zufällig Zahlen gibt es so keinen Befehl in Python. Wir müssten also erstmal etwas programmieren, dass zufällige Zahlen auswirft. „Künstlich“ zufällige Zahlen ausgeben zu lassen, ist gar nicht einfach. Dankenswerterweise haben sich andere bereits die Arbeit gemacht und wir können deren Code nutzen. Man spricht hier von Bibliotheken beziehungsweise Libraries, die Du in Deinen Code einbindest. In Python werden diese Bibliotheken auch Module genannt. Ein solches Modul stellt Dir quasi neue, weitere Befehle zur Verfügung. Ein Prinzip von Python ist es, dass Dir eigentlich alle notwendigen Bibliotheken mitgeliefert werden (wie man noch weitere findet und einbindet -- Du weißt, später). Das Modul für Zufallszahlen heißt „random“. Es gibt zwei Möglichkeiten es einzubinden -- entweder komplett oder nur den Befehl, den Du wirklich brauchst. Das passiert ganz einfach:

\begin{python}
    import random
\end{python}

Hier laden wir nur den Befehl randrange aus dem Modul random:

\begin{python}
    from random import randrange
\end{python}

Warum muss das sein und es wird nicht einfach alles eingebunden, was Python so mitliefert? Hinter jeder so einer Bibliothek stecken viele, viele Zeilen Code. Um so mehr Du davon einbindest, um so langsamer wird Dein Programm und um so mehr Speicher braucht es. Das merkst Du nicht, wenn Du etwas wie random dazu lädst. Wenn Du aber 50 solcher Bibliotheken laden würdest, wäre das schon weniger gut. Deswegen nutzen wir import immer nur für die Teile, die wir wirklich brauchen. Und Du ahnst es vielleicht schon - deswegen ist der Weg über „from Modul import Funktion“ der deutlich vorzugswürdigere.\par

Zurück zu unserer Aufgabe. Wie erstellen wir jetzt eine Zufallszahl? Wir wollen, dass count1 eine Zufallszahl von 1 bis 100 zugewiesen bekommt. Und damit wir sehen, dass das geht, lassen wir 20 solcher Zahlen ausgeben.

\begin{python}
    from random import randrange
    for i in range(20):
    count1 = randrange(1, 100)
    print(count1)
\end{python}

Jetzt solltest Du alles haben für unseren Kopfrechentrainer: Weise count1 eine Zufallszahl von 1 bis 100 zu, ebenso count2. Sag das dem Benutzer an und frage die Benutzerin nach dem Ergebnis. Vergleiche es. Wenn das stimmt, gibt es eine neue Aufgabe und wenn es falsch ist, sage das und gib erneut die Möglichkeit, ein Ergebnis einzugeben. Diese Gelegenheit erhalten Benutzende solange, bis das Ergebnis passt (wenn Du willst, kann Du sie oder ihn nach drei Fehlversuchen auch „erlösen“ und die richtige Lösung verraten). Dann mal ran an die Tasten.\par

Das Programm läuft. Aber jetzt wollen wir es um einen Highscore erweitern. Dafür muss am Anfang die Benutzerin nach dem Namen gefragt werden. Das Spiel läuft so lange, bis als Antwort „fertig“ eingegeben wird. Für die Wertung wollen wir ein Verhältnis ausrechnen: Merke Dir, wie viele Aufgaben der Benutzende gemacht hat und wie oft Fehler auftraten. Wenn die Benutzerin „fertig“ eingibt, wirfst Du dieses Ergebnis als Wertung aus. Wenn Du das geschafft hast, kommen wir zum nächsten Teil. Jetzt könnten wir uns diese Ergebnisse in einer Liste auf einem Blatt aufschreiben - oder \dots wir verwenden den Variablentyp Liste. Der wird über zwei eckige Klammern definiert. Da können wir neue Daten aufstapeln, sie abrufen und löschen. Entweder wird eine Liste gleich mit Werten gefüllt. Dann sähe das so aus:

\begin{python}
    greatList = ["Antonia", "Johannes", "Lukasz"]
\end{python}

Mit print(greatList) können wir sie ausgeben. Die Datentypen innerhalb einer Liste können alle möglichen sein, auch gemischt. Eine Liste kann also auch so aussehen:

\begin{python}
    greaterList = ["Antonio", 24, "Johannes"]
\end{python}

Wenn wir ein bestimmtes Element ausgeben wollen, dass schreiben wir:

\begin{python}
    greaterList = ["Antonia", "Johannes", "Lukasz"]
    print(greaterList[1])
\end{python}

Wait what? Warum steht da Johannes und nicht Antonia? Weil die Zählung bei Listen immer bei Null beginnt. Und greaterList[1] ist damit das zweite Element. In Programmiersprachen wir meist mit Null beim Zählen angefangen. Es sollen schon Menschen gegeben haben, die aus Gewohnheit mit dem Aufzug in den fünften Stock wollten, und dann die Taste „4“ gedrückt haben.\par

Wie fügen wir jetzt ein neues Element an:

\begin{python}
    greaterList = ["Antonia", "Johannes", "Lukasz"]
    greaterList.append("Julia")
    print(greaterList)
\end{python}

Für Listen gibt es noch eine ganze Reihe weitere Methoden. Hier soll uns das erstmal genügen. Jetzt haben wir mit print(greaterList) diese Liste ausgegeben. Aber was, wenn wir nicht die Liste auf einmal raushauen wollen, sondern jedes Element einzeln. Stell Dir vor, in einer Liste stecken Zahlen. Aber bei der Ausgabe soll zu jedem Listenelement noch 100 dazu addiert werden. Versuche mal selbst, wie Du es lösen würdest. Wenn Du wissen willst, wieviele Elemente eine Liste enthält, dann geht das mit anzahl = len(greaterList).\par

Wenn Du nicht geschmult hast, wird Dein Ergebnis vermutlich so oder ähnlich ausschauen:

\begin{python}
    listOfNumbers = [52, 235, 235, 93]
    length = len(listOfNumbers)
    for i in range(length):
    print(listOfNumbers[i])
\end{python}

Möglich wäre auch:

\begin{python}
    listOfNumbers = [52, 235, 235, 93]
    for i in range(len(listOfNumbers)):
    print(listOfNumbers[i])
\end{end}

Einfleischten Pythonfans brennen jetzt die Augen (deshalb vergiss die beiden obigen Beispiele ganz schnell wieder). Der richtige Weg hierf{\"u}r sind sogenannte \textit{List Comprehension}. Das schaut so aus:

\begin{python}
    listOfNumbers = [52, 235, 235, 93]
    for i in listOfNumbers:
    print(i)
\end{python}   

Jetzt wollten wir aber, dass die Zahl um 100 erhöht wird, also:

\begin{python}
    listOfNumbers = [52, 235, 235, 93]
    for i in listOfNumbers:
    print(i+100)
\end{python}   

Jetzt solltest Du es alleine hinbekommen, den Highscore noch dazu zu entwickeln. Das Ergebnis -- also wieviele falsche im Verhältnis zu der Anzahl der Versuchen war -- speicherst Du einfach mit zum Namen. Wandel das Ergebnis also als String um und kombiniere es zum Namen. Einen Hiweis noch: ein listenname.append("Element dazu hinzugefügt wird") setzt eine bereits bestehende Liste voraus. Deshalb musst Du die ganz am Anfang erschaffen; wir sagen, initialisieren. Dafür schreibst Du einfach highscore = []. Versuche die Aufgabe stückchenweise abzuarbeiten. Wenn Du nicht zu Rande kommst - gar nicht schlimm. Nicht verzweifeln, sondern lass uns bei einer Videositzung gemeinsam drüber sprechen. Wenn Du da Dein Problem nicht vor der Gruppe besprechen magst (was besser ist, weil alle dann was lernen), dann gehen wir mit Dir gerne auch einen Breakoutroom.

\section{Funktionen}
So langsam wird Dein Code größer. Das verlangt nach besserer Strukturierung. Und wirst an den Punkt kommen, an dem Du die selben Codestücke mehrfach brauchst. Für beides helfen Funktionen. Eine Funktion hat einen Namen unter dem sie aufgerufen wir und sie kann (muss aber nicht!) Parameter mitbekommen und kann auch Ergebnisse zurückgeben. Das schauen wir uns gleich mal im Code an:

\begin{python}
    def hallo():
    print("Hallo")
    
    hallo()
\end{python}

Jetzt wollen bauen wir eine printStrich-Funktion, die immer über und unter dem Text einen Strich setzt:

\begin{python}
    def printStrich(content):
    print("------------------")
    print(content)
    print("------------------")
    printStrich("Hallo")
\end{python}

Und jetzt wollen wir noch Werte zurückgeben.

\begin{python}
    def add(a, b):
    c = a + b
    return c
    print(add(a,b))
\end{python}

Bei solchen Funktionen kann sogar direkt im return gerechnet werden:

\begin{python}
    def add(a, b):
    return a+b
\end{python}

Und als letztes Beispiel:

\begin{python}
    def calc(a,b):
    c = a + b
    d = a - b
    return c, d
    print(calc(5,4))
\end{python}

\subsection*{Übungen}
Als erstes nimmst Du Dir jetzt bitte den Konfektionsgrößenrechner und packst die Berechnung in eine Funktion.\par

Und weil es so schön war, nimmst Du Dir das vorherige Spiel. Überlege Dir bitte, wie Du mit Funktionen das ganze übersichtlicher gestalten könntest. Dabei sollte zumindest das Thema Highscore in einer Funktion ausgelagert werden.

\section{Jetzt knallt 's}
Du hast ja bereits gesehen, dass Dein Code abstürzen kann. Meist hat das zwei Ursachen - entweder Du hast einen Fehler gemacht oder der Benutzer hat Dinge eingegeben, die an dieser Stelle da nicht hingehören. Dazu zählen beispielsweise Buchstaben, wenn man nur Zahlen erwarten dürfte. Streng genommen ist das aber auch Dein Fehler, denn Du musst immer damit rechnen, dass Benutzende aus Versehen oder aus Böswilligkeit Dinge eingeben, die Mist sind. Solche Fehler gibt es eine - oh Wunder - Fehlerbehandlung. In Python heißt das try-except, aus anderen Programmiersprachen wird der Begriff catch (engl. fangen) über den Weg laufen. Das Prinzip ist einfach:

\begin{python}
    try:
    user_input("Gib eine ganze Zahl ein")
    user_input = int(user_input)
    except:
    print("Das war keine ganze Zahl")
    print("Alles gut")
\end{python}

Was passiert hier? Im try-/Versuchs-Teil Du wirst nach einer Zahl gefragt. Dann versucht er die Variable, der die Benutzereingabe zugewiesen wurde, das in einen Integer umzuwandeln. Liegt kein Integer vor, würde der Code jetzt abstürzen. Dann springt er in den Except-Teil. Wird kein Fehler ausgeworfen, dann überspringt er den except-Teil. Ganz stumpf könnte man jetzt so ein try-except um den ganzen Code ziehen, damit er nicht mehr abstürzt. Das ist keine gute Idee. Wir wollen fehlerfreien Code bauen und die Ausnahmebehandlung soll uns dabei helfen. Das heißt auch, dass wir den Fehler möglichst gut einkreisen wollen. Also lieber mehrere try-except-Funktionen verwenden. Besser wäre schon:

\begin{python}
    user_input("Gibt eine ganze Zahl ein")
    try:
    user_input = int(user_input)
    except:
    print("Das war keine ganze Zahl")
    print("Alles gut")
\end{python}

Wenn es zum Except-Teil kommt, weißt Du jetzt, in welcher Zeile das Problem auftritt. Aber das was wir hier sehen, ist immer noch nicht so, wie Du es verwenden solltest. Dieser kurze Code soll Dir das Problem zeigen (nicht abtippen!):

\begin{python}
    while True:
    try:
    print("Ich bin unaufhaltbar")
    except:
    print("Fehler!")        
\end{python}

Hier werden unendliche viele Fehler geworfen. Das Problem ist, dass Du mit Strg-C den Code nicht gleich abbrechen kannst. Nicht gut. Deshalb gewöhne Dir bitte an:

\begin{python}
    while True:
    try:
    print("Ich bin nicht mehr unaufhaltsam")
    except Exception:
    print("Fehler!")
\end{python}

Jetzt wäre es ja noch hübsch, wenn er Dir anzeigte, was das für ein Fehler genau ist. Wir zeigen Dir hier an dieser Stelle nur die quick-and-dirty-Variante, um es jetzt nicht zu überladen. Das ist kein guter Stil, aber kann hilfreich sein:

\begin{python}
    try:
    user_input = user_input("Eingabe")
    except Exception as e:
    print("Fehlerursache: ", e)
\end{python}

Wir kommen im nächsten Kyo darauf zurück und werden das Thema vertiefen. Jetzt bist Du dran: Bitte nimm Dir das Programm für Kopfrechenübungen wieder vor, dass Du gerade geschrieben hast. Sichere mit try-except ab, dass nur sinnvolle Eingaben den Benutzenden verarbeitet werden. Weiste die Benutzerin darauf hin, wenn eine Eingabe keinen Sinn macht. Gibt dabei dem Benutzer unendlich viele Gelegenheiten, eine sinnvolle Eingabe (also einen Integer) zu machen. Dann mal ran an die Tasten.

\section{Hilfen}
Zunächst einmal kannst Du anderen helfen, wenn Du Code schreibst, ihn lesbar zu machen. Dafür verwendet man Kommentar. Einen Kommentar wertet Python nicht aus. Er ist „nur“ für den Mensch hinter dem Code.

\begin{python}
    print("Quatsch") # diese Zeile druckt Quatsch
    # das wertet Python nicht aus
    """
    mit drei Hochkommata
    kann man mehrere Teile auskommentieren
    """"
\end{python}

Kommentieren ist gar nicht so einfach. Beschreibe keine selbstverständlichen Teile, dass verwirrt bloß (also nicht wie im Beispielcode). Dafür solltest Du immer ein paar Worte verlieren, wenn sich Code nicht selbst erklärt. Was macht die Funktion, welche Parameter erwartet sie, was gibt sie zurück?\par
Daneben kann man Kommentar super nutzen, um Teile des Codes kurz nicht zu verwenden, ohne sie gleich l{\"o}schen zu m{\"u}ssen. PyCharm macht es Dir da einfach: Markiere den Code und gib Strg+\# ein und der Code wird auskommentiert. Machst Du das mit auskommentierten Code, wird er wieder aktiv.\par


\begin{wrapfigure}{r}{4.5cm}
    \includegraphics[width=5cm]{Pictures/help-2444110_1280.png}
    \caption{Dir wird geholfen!}
\end{wrapfigure}

Wo kannst Du Dir Hilfe außerhalb der CoderDojo-Termine holen? Zu aller erst natürlich in unserem Matrix-Kanal. Ansonsten empfehlen wir Dir diese Internet-Seiten:

\begin{itemize}
    \item 
\end{itemize}

Falls Du ein Freund von Büchern bist, würden wir Dir am Anfang folgendes empfehlen:

\begin{itemize}
    \item als Anfängerlektüre:
    \item zum Nachschlagen:
    \item zum Üben:
\end{itemize}

Als Internetseiten empfehlen wir:

\begin{itemize}
    \item  python-kurs.eu
\end {itemize}

Foren und Maillinglisten können sehr lehrreich sein, jedenfalls wenn es die richtigen sind. Also um sowas wie gute-frage.de machst Du bitte einen weiten Bogen. Bitte halte Dich in solchen Foren und Maillinglisten an die Netiquette; ein höflicher Umgangston, ein Bitte und Danke, sollten da wie im „echten“ Leben auch verwendet werden. Bevor Du dort etwas postet: Bitte lies eine Zeit lang mit, um so ein Gefühl für die Umgebung dort zu bekommen. Bevor Du eine Frage stellst - bitte immer vorher mit einer Suchmaschine und insbesondere im betreffenden Forum schauen, ob die Frage schon gestellt wurde. Es ist wirklich lästig, wenn die gleiche Frage das zehnte mal gestellt wird, weil der- oder diejenige einfach zu faul war, vorher zu suchen. Falls Dir Maillinglisten nichts sagen: Du trägst Dich dort mit Deiner E-Mail-Adresse ein. Schreibst Du eine E-Mail an die Maillingliste, kriegen sie alle, die sich dort eingetragen haben und Du bekommst umgekehrt auch alle Antworten. Meist haben die auch ein Archiv, in dem man die alten Posts nachlesen kann. Folgende Foren und Maillinglisten würden wir an dieser Stelle empfehlen:

\begin{itemize}
    \item 
\end{itemize}

Wenn Du Bücher, Maillinglisten oder anderes gefunden hast, bei dem Du denkst, dass die den anderen helfen - behalte das bitte nicht für Dich, sondern teile es mit uns. Und wir schauen, ob wir es ins Script aufnehmen.


\section{Kultur}
In der Einführung haben wir das versucht schon anklingen zu lassen -- uns geht es um mehr, als nur darum zu lernen, ein paar Zeilen Code in den Rechner zu hämmern. Uns geht es auch um ein Stück Kultur. Deshalb wollen wir Dir auch ein paar Bücher, Filme, Podcasts, Veranstaltungen und mehr ans Herz legen. Wer gut coden will, muss auch kreativ sein. Dazu gehört es mal raus an die frische Luft zu kommen und Sport zu machen. Das steigert die (auch geistige) Leistungsfähigkeit enorm und sorgt für mehr Zufriedenheit. Und wer konzentriert vor dem Rechner sitzt, muss gelegentlich mal frische Luft an die grauen Zellen lassen. An dieser Stelle wollen wir Dir ein Buch empfehlen: „Per Anhalter durch die Galaxis“ bzw. im Original „The Hitchhiker’s Guide to the Galaxy” von Douglas Adams. Es handelt sich um eine Triologie in fünf Bänden. Wenn Dein Englisch gut genug ist, lies es im Original. Sonst halt in Deutsch. Zumindest der erste Band ist Pflichtlektüre. Viele Witze unter Nerds lassen sich ohne diese Literatur nicht verstehen. Falls Du schon alle fünf Bände kennen solltest und im Original gelesen hast, solltest Du Dir in einer Bibliothek die BBC-Fernsehserie besorgen.\par


\begin{wrapfigure}{l}{5cm}
    \includegraphics[width=5cm]{Pictures/Matrix-logo.png}
    \caption{Matrix -- Logo}
\end{wrapfigure}

Unsere Filmempfehlung zum 8. Kyo sind die drei Teile von Matrix. Auch hier gilt - Filme sind wie Bücher eine gute Gelegenheit, sein Englisch zu trainieren. Wenn Dir das bei Filmen noch schwer fällt, probiere es mit englischer Tonspur und englischen Untertiteln. Oder schau sie erst auf Deutsch und dann nochmal (mit englischen) Untertiteln auf Englisch.\par

\iffalse
\section{Schildkröte}
Wir wollen ein wenig grafische Spielereien spielen. Dafür müssen wir eine Bibliothek importieren. Wie das geht, hast Du schon gesehen. Hier werden wir tatsächlich das ganze Modul importieren:

\begin{python}
    import turtle
\end{python}

Führ den Code aus. Wenn es einen Fehler gibt, dann muss turtle nachinstalliert werden. Linux- und Macnutzer machen sich einen Terminal auf und geben „pip install turtle“ ein. Windows-Nutzer: Windows-Taste + R, cmd eingeben, okay und dann „pip install turtle“. Wenn das nicht jeweils nicht hilft - bitte auf den Boden und auf Hilfe warten \dots Im Ernst - egal welches Betriebssystem Du verwendest, wenn Du das nicht hinbekommst, lass Dir bitte helfen.\par

\begin{python}
    t = turtle.Pen()
    turtle.bgcolor("black")
    colors = ["green", "blue", "yellow", "red"] 
    your_name = input("Gib Deinen Namen ein: ")
    for x in range(50):
    t.pencolor(colors[x%4])
    t.penup() # Stift hochnehmen
    t.forward(x*4) # Stift vier Einheiten nach vorne bewegen
\end{python}

Die Zeilen kurz erläutert. Zunächst wird ein Stift (Pen) initialisiert. Als nächstes wird die Hintergrundfarbe auf schwarz festgelegt. Danach siehst Du einen praktischen Anwendungsfall für eine Liste, in der vier Farben abgelegt werden. Die nächsten zwei Zeilen sollten klar sein. 
\fi

\section{Test}
Der Weißgurt ist zum Greifen nahe. Schaffst Du die folgenden Fragen beziehungsweise Aufgaben?

\begin{itemize}
    \item Schreibe das Spiel „Galgenmännchen“. Falls Du es nicht kennst, lies Dir bitte den entsprechenden Wikipedia-Artikel durch. Lege eine Liste mit mindestens 20 Wörtern an, aus der für jedes Spiel ein zufälliges Wort ausgewählt wird. Der Spieler sieht die Anzahl der Buchstaben und kann immer einen Buchstaben raten. Fehlerhafte geratene Buchstaben werden in einer Zeile aufgezeigt, richtig geratene in das Lösungswort eingesetzt. Kommt es zu einem Fehler, wird in ASCII-Art ein Galgenmännchen in 15 Stufen gezeichnet. Wenn es Dir lieber ist, kannst Du das Galgenmännchen auch mit turtle zeichnen.
    \item Was ist der einzige Zweck der Erde?
    \item Schreibe eine Funktion, mit der Du mit Hilfe der Leibniz-Formel Pi berechnest. Dabei kannst Du von folgender Berechnung ausgehen:
    $$ \pi = \frac{4}{1} - \frac{4}{3} - \frac{4}{5} - \frac{4}{7} - \frac{4}{9} $$
    Du siehst, dass der Zähler bei 4 bleibt, während sich der Nenner um 2 erhöht. Die Funktion sollte einen Wert annehmen, der die Anzahl der Teile der Formel angibt. Um so höher dieser ist, um so genauer wird Pi. Vergleiche das Ergebnis beispielsweise mit dem Ergebnis auf dem Wikipedia-Artikel „Kreiszahl“.
    \item Was ist ein Vogel?
    \item Zeichne mit turtle ein Dreieck und lasse es von rechts nach links über den Bildschirm „schweben“.
    \item Was ist die halbe Wahrheit?
\end{itemize}

Falls Du an einer Aufgabe festhängst - hei, kein Problem. Lass uns gemeinsam drauf schauen, woran es hakt. Du schaffst das! Und falls Du bei den Nicht-Programmieraufgaben nicht weiterkommst, lehnst Du Dich entspannt zurück und nimmst Dir unsere Empfehlungen unter Kultur vor.\par

Alles geschafft? Wenn ja, dann \textbf{Herzlichen Glückwunsch}. Du bist bereit für einen neuen Level. Du kannst stolz auf Dich sein - das hier wahr schon eine ganze Menge neuer Stoff.
